
\textit{Cross-Plattform-Frameworks} bieten die Möglichkeit, Quelltext zwischen verschiedenen
Plattformen, Architekturen oder Betriebssystemen zu teilen. Daraus ergeben sich 
Synergieeffekte bei der Entwicklung, da beispielsweise Quelltext, der von beiden 
Plattformen verwendet werden kann, geteilt wird, und keine erneute Implementierung erforderlich
ist. Allerdings können \textit{Cross-Plattform-Frameworks} auch die Komplexität des Programms
erhöhen, wenn beispielsweise große Teile des Projektes plattformspezifisch implementiert
werden müssen.

\textit{Cross-Plattform-Frameworks} für mobile Anwendungen lassen sich dabei in folgende Kategorien
einordnen:
\begin{itemize}
    \item \textit{Hybride Anwendungen} bündeln Web-Applikationen in native App-Pakete und erlauben
    den Zugriff auf Betriebssystemschnittstellen. Als Beispiel lassen sich hier Cordova oder Ionic nennen.
    \item \textit{Frameworks mit nativen UI-Komponenten} verwenden die vom Betriebssystem bereitgestellten
    UI-Komponenten und teilen somit nur die Geschäftslogik. Ein Beispiel hierfür wäre Xamarin oder 
    in Teilen auch React Native.
    \item \textit{Frameworks mit eigener Rendering-Engine} verwenden nicht die vom Betriebssystem
    ten UI-Komponenten, sondern zeichnen eigene Benutzeroberflächen über eine dedizierte Rendering-Engine.
    Ein Beispiel hierfür ist Flutter. \autocite{sandtner2019}
\end{itemize}

\textit{Native Applikationen} sind keine Cross-Plattform-Applikationen, da sie für
eine \textit{spezifische} Plattform wie iOS oder Android entwickelt werden. Unter Android
wird hier beispielsweise das Android SDK verwendet. Unter iOS wird das äquivalente iOS SDK in
Kombination mit der Entwicklungsumgebung Xcode verwendet. Sie bieten die Möglichkeit Anwendungen
individuell und spezifisch an die verwendete Plattform anzupassen. \autocite{henning2013}

\textit{Mobile Webanwendungen} sind Webseiten, die mit Hilfe
der etablierten Web-Technologien wie HTML, CSS und JavaScript implementiert werden. Diese
Anwendungen können dabei sowohl im Browser als Webseite\autocite{henning2013}, als auch
als sogenannte \textit{Progressive Web Apps (PWA)} verwendet werden. \textit{PWAs} bieten dabei die Möglichkeit
Webseiten in einer Appshell wie native Applikationen auf dem Gerät zu installieren, oder
auf Hardware-Funktionalitäten des Betriebssystems wie beispielsweise die Kamera zuzugreifen. \autocite[S. 104f]{liebel2018}